# Modularização

https://stackoverflow.com/questions/6456501/how-to-include-source-r-script-in-other-scripts



Da introdução:
O que significa *escreva tudo duas vezes*; repita o mesmo código várias vezes. Sempre tentaremos focar o máximo em produzir programas *DRY*; evitando redundâncias e generalizando, quando viável, para ser o mais reutilizável possível. Funções nos ajudam neste processo ao termos blocos individuais de códigos com um objetivo explícito e inequívoco. O agrupamento de código nestes blocos chamados *funções* nos ajuda a dividir a lógica do programa e a reutilizá-los. **Todo este processo de agrupar códigos em blocos independentes — as funções — nos leva à modularização.**




Como você já sabe, todo programa possui uma lógica. No caso da programação procedural, a lógica está principalmente na sequência imposta pelo programador; em como a sequência de comandos, condicionais e loops é montada. Diz-se que este tipo de programação segue o **estado do programa** e pode mudá-lo. O estado de um programa pode ser descrito como o valor de todos os componentes de um programa (variáveis, outros dados, etc.). Exemplo: uma variável `var` tem valor `TRUE`. Se mudar mudarmos para: `var <- FALSE`, estamos mudando o estado desta variável; agora ela tem valor `FALSE`. Quando dizemos que programação procedural depende do estado atual do programa, significa que o programa depende do estado das variáveis em atuação no programa. O que faz sentido, pois, sendo basicamente uma sequência de execuções, o valor e possível execução de um comando dependerá de como as variáveis/dados foram lidadas anteriormente a ele.

Em programação funcional, o principal componente são as funções. Aqui, ainda podemos utilizar uma lógica procedural — o programa ainda segue o fluxo sequencial de comandos. A diferença é que nossos principais blocos de código não estão no fluxo direto do programa, mas sim, dentro destes blocos independentes. Assim como em procedural, podemos reutilizar estes blocos em diversas partes do programa e em diferentes programas, mas não teremos que reescrever sempre o mesmo código. Só precisamos escrevê-lo uma única vez. Após isto, podemos simplesmente **executá-lo** em diferentes partes/programas. Isto evita a repetição e diminui o tamanho do código-fonte. Sendo blocos independentes, programas funcionais tem uma ordem mais livre de execução, uma vez que podemos trocar o lugar de execução da função. Como um programa simplesmente procedural depende muito mais do estado do programa, se trocarmos um bloco de código de lugar, mudaremos uma sequência do programa, e, consequentemente, o resultado final.

Podemos ir além nesta ideia de dividir as diversas funcionalidades de um programa. Ao invés de simplesmente dividir partes do código em funções, vamos dividir o programa inteiro em partes independentes. Esta é uma técnica chamada de **modularização** (ou pragramação modular), onde os módulos são conjuntos independentes de código para um fim específico. De uma certa forma, já trabalhamos com modularização. Pense nos pacotes que importamos (carregamos) para trabalhar com algo específico. Em R, basicamente os módulos são chamados de pacotes — os quais nada mais são do que conjuntos de funções para um determinando fim. Mas não precisamos utilizar somente pacotes oficiais do CRAN; podemos criar nossos próprios conjuntos de funções e importá-los quando necessário. Isto seria uma modularização própria.

Como a função da linguagem R é principalmente para análise de dados (lembre-se: R foi criado por estatísticos para estatística), modularização não é extremamente comum. Geralmente, carregamos os pacotes necessários para a análise e simplesmente os utilizamos. Contudo, em linguagens de programação geral, está é uma prática muito comum. O passo mais simples que podemos fazer para chegar perto de uma modularização real do programa é, por exemplo, criar todas as funções de análise (ou algumas funções necessárias para seu programa) em um script separado, e então, carregar tal script no seu programa principal. Obviamente, aqui temos a premissa de que você está criando suas próprias ferramentas de análise (ou aprimorando alguma já existente) ou afim.